\documentclass[10pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 14 décembre 2023}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen "CC2" de mécanique des fluides. Dur\'ee : 45 minutes }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\,

%{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}
\large

%
\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}


\item Expliquez le principe de similitude permettant d'estimer les forces exercées sur un véhicule à partir d'une expérience.


\item Quelle est la signification microscopique de la pression et de la température dans un gaz ?



%\item Qu'appelle-t-on l'approche milieux continus ? Sous quelle hypothèse est-elle justifiée ?

%\item Donnez la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère, modélisée comme un gaz parfait (de constante $r$) isotherme (à la température $T_0$).

%\item Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus"? Sous quelles hypothèses est-elle justifiée?

%\item Justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
%(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

%
%
%\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.
%

%\item Qu'appelle-t-on un fluide Newtonien ?
 
%\item Quelles sont les principales classes de fluides Non newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type. 

%\item Ecrire l'équation de continuité dans un fluide incompressible et expliquer % avec les mains 
%son interprétation physique.

%\item Qu'est-ce que la "pression étoilée" $p^*$, quelle est son interprétation physique, et quelle est son utilité ?

\item Sous quelles hypothèses le régime d'écoulement de Stokes est-il justifié ? Comment les équations de Navier-Stokes se simplifient-elles dans ce cas ?



\end{enumerate}

\section{Exercice de cours}

Montrez que la résultante de pression exercée {\em par l'eau} sur un barrage rectangulaire $\cal B$ de hauteur $H$ et largeur 
$L$ a pour norme

$$||\vec{F}_{eau->\cal B}|| = L H \left(P_a + \frac{\rho g H}{2} \right)$$

(ici $P_a$ est la pression atmosphérique à la surface du lac, $g$ l'accélération de pesanteur et $\rho$ la masse volumique de l'eau supposée constante).



%\begin{enumerate}

%\item 
%Etablir la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère, modélisée comme un gaz parfait (de constante $r$) isotherme (à la température $T_0$). 

%\item Application : donnez la pression à une altitude $z=5000m$, avec les données suivantes :

%$g= 9.81 m^2/s, \quad r = 287 J/K/kg, \quad T_0 = 300 K, \quad  p(0) = 10^5 Pa$

%\end{enumerate}

\section{Problème : écoulement d'un fluide à seuil le long d'un plan incliné}

{\em (Figure et définitions de la géométrie : voir formulaire, section F, ligne 6).} 

\,

On consid\`ere un liquide de masse volumique $\rho$ uniforme qui s'écoule 
sous la forme d'un film d'\'epaisseur uniforme $h$ sur un plan inclin\'e 
d'un angle $\alpha$ par rapport \`a l'horizontale. On introduit un repère $(x,y)$ où la direction 
$x$ est alignée avec le plan incliné et $y$ est la direction perpendiculaire.

On suppose que l'écoulement est parallèle et stationnaire, c.a.d. de la forme $\vec{u} = u(y) \vec{e}_x$,
et on admettra (jusqu'à la question 7) que la pression ne dépend pas de $x$ : $p=p(y)$.

%Soit $q$ le d\'ebit-volume impos\'e par unit\'e de largeur. 


\begin{enumerate}

\item Représentez sur une figure un volume élémentaire de dimensions $dx,dy,dz$, et faites apparaitre toutes les forces exercées sur celui-ci.

\rep{Voir figure 1. La figure de gauche $(a)$ détaille les forces exercées dans la direction $x$ qu'il est suffisant de considérer pour répondre à la question suivante. Le schéma de droite $(b)$ est une représentation plus rigoureuse de toutes les forces exercées.

\begin{figure}
$$
\includegraphics[width=.7\linewidth]{Figures/ShemaForcesFilm.png}
$$
\caption{Bilan des forces sur un volume élémentaire. $(a)$ Forces selon $x$. $(b)$ Toutes les forces. Notez que les signes des différentes forces exercées sur les facettes sont choisis en respectant les conventions expliquées dans le cours.
}
\end{figure}

}

\item
A partir du bilan des forces projeté dans la direction $x$, montrez que :
 $$ 
 0 =  \rho g \sin \alpha + \frac{\partial \tau_{xy} }{\partial y}
$$
%$$
%0 =  - \frac{\partial p}{\partial y} + \rho g \cos \theta 
%$$

\rep{ L'accélération étant nulle dans un écoulement parallèle stationnaire, la somme des force exercée est nulle.
En considérant les forces dans la direction $x$ :

$$
\rho g_x dx dy dz + [\tau_{xy}(x,y+dy/2)- \tau_{xy}(x,y-dy/2)] dx dz +  [p(x-dx/2,y)- p(x+dx/2,y)] dy dz = 0
$$
En divisant par $dx dy dz$, en faisant tendre ces quantités vers zéro et en tenant compte du fait que la pression ne dépend pas de $x$ on arrive au résultat demandé.}


 


\item 
Après avoir précisé la condition limite vérifiée par la contrainte en $y=h$,  établir la loi 
$\tau_{xy}(y)$ donnant la contrainte visqueuse de cisaillement dans le film. 

\rep{$\tau_{xy}(h)=0$ car l'air extérieur n'impose pas de contrainte tangentielle à la surface. En intégrant la relation précédente on a $\tau_{xy} = \rho g \sin \alpha (h-y)$
}

\item A quelle position $y$ la contrainte est-elle maximale ? donnez la valeur 
$\tau_{xy,max}$ en fonction des paramètres du problème.
\rep{Au fond $(y=0)$. On a $\tau_{xy,max} =  \rho g \sin \alpha$}.



\item On considère tout d'abord le cas d'un fluide Newtonien. A partir de l'expression précédente pour $\tau_{xy}(y)$ 
et de la loi rhéologique, démontrez la loi de vitesse $u(y)$ donnée dans le formulaire.

\rep{La loi rhéologique $\tau_{xy} = \mu \partial u/\partial y$ s'intègre en $u = 1/\mu \int \tau_{xy} dy = \frac{\rho g \sin \alpha}{\mu} 
\left( h y - y^2/2 \right) + C$ ; la condition limite $u(0) = 0$ donne $C=0$. D'où le résultat demandé.
}

%\item 
%En déduire que la contrainte est maximale à la base du film et vaut :
%$$ 
%\tau_{xy}(y=0)  =  \rho g h \sin \theta 
%$$ 
%Donnez une interprétation simple de cette expression.

\item On considère maintenant le cas d'un fluide non Newtonien obéissant à la loi de Bingham:
$$
\frac{\partial u}{\partial y }  = 
\left\{ \begin{array}{ll}  0 & \quad (|\tau_{xy}| < \tau_c) \\  
\frac{1}{\mu} (\tau_{xy}-\tau_c) & \quad ( \tau_{xy} > \tau_c) \\
\frac{1}{\mu} (\tau_{xy}+\tau_c) & \quad ( \tau_{xy} < -\tau_c) 
\end{array}
\right.
$$ 
\begin{enumerate}

\item  Tracez la forme de la loi rhéologique ($\tau_{xy}$ en fonction de 
$\dot{\gamma} = \partial u/\partial y $) et comparez au cas d'un fluide Newtonien. Justifiez la désignation de "fluide à seuil" utilisée pour décrire ce type de fluide.

\rep{ 
Voir figure 2$(b)$. Fluide "à seuil" car il faut une contrainte minimale pour le déformer.
\begin{figure}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=.45\linewidth]{Figures/Bingham.png}&
\includegraphics[width=.45\linewidth]{Figures/FilmBingham.png}\\
$(a)$ & $(b)$
\end{tabular}
\caption{$(a)$ Loi rhéologique du fluide de Bingham. $(b)$ profil de vitesse dans le cas $\tau_{xy,max}>\tau_c$.}
\end{figure}
}

\item Que se passe-t-il si la valeur maximale de la contrainte déterminée à la question 2 vérifie $\tau_{xy,max}<\tau_c$ ?

\rep{ Dans ce cas $0< \tau_{xy}(y) < \tau_c$ pour tout $y\in[0,h]$.  
La contrainte est partout supérieure au seuil, le fluide ne se déforme pas.}

\item On suppose maintenant que $\tau_{xy,max}>\tau_c$. Que se passe-t-il dans ce cas ? Représentez la forme du profil de vitesse $u(y)$. (On ne demande pas un calcul rigoureux de la forme du profil.)

\rep{Dans ce cas il existe une position $h_c$ telle que $\tau_{xy}(h_c) = \tau_c$. Le film se divise en deux parties :
\begin{itemize}
\item Dans la couche du bas ($y<h_c$) on a $\tau_{xy}(y)>\tau_c$. Donc $\dot \gamma>0$, le fluide se déforme.
\item Dans la  couche du haut ($y<h_c$) on a $0<\tau_{xy}(y)<\tau_c$. Donc le fluide ne se déforme pas. En revanche, il se déplace "en bloc" à vitesse uniforme.
\end{itemize}
Le profil de vitesse est représenté sur la figure 2$(b)$.
}

\end{enumerate}
%\item Application : 
%On considère une peinture acrylique, décrite comme un fluide de Bingham avec les caractéristiques suivantes : $\tau_c = 1 Pa$ ; $\rho = 850 kg/m^3$; $\mu = 10^{-2} Pa \cdot s$. Donnez l'épaisseur maximale $h_c$ d'une couche de peinture sur une paroi verticale permettant d'éviter tout risque de coulure.

\item En repartant du schéma de la question 1, écrire un bilan des forces projeté dans la direction $y$. En déduire la loi de pression $p(y)$ donnée dans le formulaire.

\rep{ 
$$
\rho g_y dx dy dz + [\tau_{yx}(x+dx/2,y)- \tau_{xy}(x-dx/2,y)] dy dz +  [p(x,y-dy/2)- p(x,y+dy/2)] dx dz = 0
$$
Ce qui conduit à 
$$ 
 0 =  -\rho g \cos \alpha + \frac{\partial \tau_{yx} }{\partial y} - \frac{\partial p}{\partial y}. 
$$
On note que $\tau_{yx}$ ne dépend pas de $x$ (l'écoulement étant parallèle, la vitesse $u$ et toutes les quantités qui en sont dérivées ne dépendent que de $y$), donc 
$$ 
 0 =  -\rho g \cos \alpha - \frac{\partial p}{\partial y} \quad \rightarrow \quad p = P_{atm} + \rho g \cos \alpha (h-y)
$$
$p$ ne dépend dont pas de $x$ (et on aurait pu "oublier" les contraintes $\tau_{yx}$ sans faire d'erreur).

On note au passage que la condition d'équilibre en terme de moments conduit à $\tau_{xy} = \tau_{yx}$, ce qui se comprend sur la figure : les couples exercés par  $\tau_{xy}$ et $\tau_{yx}$ se compensent. C'est un cas particulier de la propriété "le tenseur des contraintes est symétrique" démontrée en MMC.
}

\end{enumerate}
\end{document}

%
%\section{Exercices (proches des exercices de cours)}
%
%\subsection{Etude en similitude d'une aile de libellule}
%
%
%\begin{enumerate}
%
%\item On cherche à estimer la force de portance exercés sur une aile de libellule, de longueur $L = 5cm$ et surface $S = 5 cm^2$, se déplaçant dans l'air 
%($\rho_a = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$) 
%à la vitesse $U = 4m/s$. 
%
%Une expérience avec une maquette à échelle augmentée d'un facteur $4$ (longueur de l'aile $L_m = 20cm$)  
%en soufflerie hydraulique ($\rho_e = 1000 kg/m^3, \nu = 10^{-6} m^2/s$)  
%effectuée {\em en similitude de Reynolds} a permis de mesurer une portance $L_m=  1.1\cdot 10^{-4} N$. 
%
%
%%{\em NB : Les propriétés physiques de l'eau et de l'air sont données dans le formulaire.}
%
%\item Calculez le nombre de Reynolds caractérisant le vol de la libellule. Que peut-on en déduire sur le régime d'écoulement ?
%
%\rep{ $Re = 523.2$. on est en régime dominé par l'inertie mais ou la viscosité reste importante. L'écoulement reste laminaire.}
%
%
%
%\item Donnez la vitesse $U_M$ dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds. 
%
%\rep{ $U_m = 2.6 mm/s$}
%
%
%\item 
%En déduire la portance $L$ exercée sur l'aile de la libellule. L'ordre de grandeur ce cette force vous semble-t-elle compatible avec le vol de l'insecte ?
%
%\rep{ On a égalité des coefficients de portance : $C_x = 2L/(\rho_a S U^2) = 2 L_m/(\rho_e S_M U_M^2)$. $S_m = 4^2 \cdot S$.
%On trouve $C_x = 4$ et donc $L = 0.02 N$.
%
%Cette portance permet de porter un poids d'environ $2g$. C'est compatible avec le poids de l'insecte qui est de quelques grammes.
%}
%
%\end{enumerate}
%
%%\subsection{Ecoulement périodique}
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{\'Ecoulement instationnaire périodique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
%est donn\'ee sous forme eulérienne par :
%\begin{equation}
%\left\{
%\begin{array}{rcc}
%u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
%u_y(x,y,t) & = & 2 U_0 \sin \omega t. 
%\end{array}
%\right.
%\end{equation}
%
%\begin{enumerate}
%
%\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.
%Représentez le champ de vitesse pour 4 instants correspondant 
%à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où 
%$T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle.
%
%
%\item On note $\vec X(t; \vec x_0)$ la position lagrangienne, à l'instant
%$t$, de la particule fluide qui était située à la position $\vec x_0$  
%à l'instant $t=0$. 
%
%Calculez les composantes de $\vec X(t; \vec x_0)$,
%notées  $X(t; x_0,y_0)$ et  $Y(t; x_0,y_0)$,
%où $x_0$ et $y_0$ sont les composantes de $\vec x_0$.
%
%
%\item Quelle est la forme des trajectoires ? 
%
%\item Calculez l'accélération des particules $\vec{a}$ par une approche Eulérienne.
%
%\item Calculez maintenant l'accélération par une approche Lagrangienne. Vérifiez que les deux approches conduisent au même résultat.
%
%\end{enumerate}
%
%\clearpage


\section{Exercice : Similitude}

On cherche à évaluer la traînée sur un dirigeable de longueur $ L = 32m $ et de surface frontale \( S = 40 m^2 \) se déplaçant à la vitesse \( U = 4 m/s \) dans de l'air de propriétés \( \rho_a = 1.26 kg/m^3 \), \( \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s \).
Une expérience effectuée en similitude de Reynolds avec une maquette à l'échelle 1/20ème dans une soufflerie hydraulique (le fluide est de l'eau de propriétés \( \rho = 1000 kg/m^3 \) , \( \nu = 10^{-6 } m^2/s \)) a permis de mesurer une force sur la maquette de \( F_{x,m} = 8000 N \).

\begin{enumerate}
\item
Donnez la valeur de la vitesse \( U_m \) (en m/s) dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds.
\item
Donnez (en N) la force de traînée exercée sur le dirigeable
\end{enumerate}

\clearpage
\section{Problème : Ecoulement de Taylor-Couette pour un fluide de Bingham}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\bigskip

%\begin{center}
%\input{./Figures/CouetteTaylor.pstex_t}
%\end{center}


\noindent
%\begin{minipage}{80mm}
On consid\`ere un fluide de masse volumique constante compris entre deux cylindres de rayon $R_1$ et $R_2$ et de hauteur $H$ (grande devant $R_1$ et $R_2$). 
Le cylindre extérieur est \underline{fixe} tandis que le cylindre intérieur tourne à la vitesse angulaire $\Omega$. L'écoulement est supposé \underline{stationnaire}.


%cylindre solide de rayon $R$ et de grande longueur $L$
%suivant son axe $Oz$, placé dans un liquide de masse volumique $\rho$ et
%de viscosit\'es cin\'ematique $\nu$ et dynamique $\mu$. On ne tient pas compte de la gravité.
%\medskip
%Le cylindre extérieur est reli\'e \`a un moteur qui, mis en route \`a $t=0$,
%lui impose une vitesse angulaire constante $\omega$ (rad/s) autour
%de son axe $Oz$ (cf. figure ci-contre).
%\end{minipage}
%On suppose que l'écoulement est purement azimutal,
On néglige la gravité.

On admettra que dans une base cylindrique $(r,\theta,z$), le champ de vitesse peut être recherché sous la forme $\vec{u} = [ u_r, u_\theta, u_z] = [0, v(r), 0]$, tandis que la pression peut être supposée de la forme $p(r)$.






\subsection*{Partie A : équations du mouvement dans le cas général}

Dans cette partie on ne fait pas d'hypothèse concernant la loi rhéologique du fluide. On partira donc de l'équation de Cauchy sous la forme suivante :
$$
\rho \frac{ d \vec{u} } { d t}  = - \vec{grad}(p) + \vec{div}( \mytensor{ \tau} )
$$
 
On pourra utiliser tous les résultats du formulaire, section D.2, \underline{sauf l'équation  } \underline{de Navier-Stokes}.
%On donne par contre l'expression de la divergence d'un tenseur en coordonnées cylindriques, qui n'est pas dans le formulaire :
%
%$$
% \vec{div}( \mytensor{ \tau}) = 
% \begin{bmatrix}
%\displaystyle \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} \left( r \tau_{rr} \right) + \frac{1}{r}\frac{ \partial \tau_{r \theta} }{\partial \theta }- \frac{\tau_{\theta \theta} }{r} + \frac{ \partial \tau_{r z} }{\partial z }
%\\ 
%\displaystyle  \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \tau_{r\theta} \right) 
% + \frac{1}{r}\frac{ \partial \tau_{\theta \theta} }{\partial \theta } + \frac{ \partial \tau_{\theta z} }{\partial z }
%\\
%\displaystyle \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} \left( r \tau_{rz} \right) + \frac{1}{r}\frac{ \partial \tau_{\theta z} }{\partial \theta } 
% + \frac{ \partial \tau_{z z} }{\partial z }
%\end{bmatrix}
%$$



%\setlength{\unitlength}{0.7mm}
%\begin{picture}(0, 0)(-130, 0)
%\put(0, 0){\includegraphics[width=45mm]{Figures/cylindre_en_rotation.png}}
%\put(16, 6){\footnotesize $R$}
%\put(3, 31){\footnotesize$\omega$}
%\put(16, 16){\footnotesize$O$}
%\put(40, 19){\footnotesize$\theta$}
%\put(42, 26){\footnotesize$r$}
%\put(66, 39){\footnotesize$\vec{e}_r$}
%\put(38, 43){\footnotesize$\vec{e}_\theta$}
%\put(55, 20){\footnotesize$\vec{e}_z$}
%\put(51, 28){\footnotesize $M(r, \theta)$}
%\end{picture}

\medskip

%\underline{ Pour ce problème, vous pourrez utiliser tous les éléments donnés dans le formulaire}

%\nderline{section D.2 \em Equations de Navier-Stokes et opérateurs différentiels en coordonnées cylindriques
%}.


%\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{0}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{0}

\item Donnez l'expression du tenseur des gradients de vitesse $\mytensor{grad}(\vec{u})$ dans la base cylindrique, correspondant à l'écoulement purement azimutal considéré ici. Montrez en particulier que seules 2 parmi les 9 composantes de ce tenseur sont non nulles.

\item Montrez que la composante $D_{r\theta}$ du tenseur des taux de déformations peut s'écrire sous la forme $D_{r\theta} =  r \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{v(r)}{r} \right)$.

% Dans le cas où cette composante est nulle quelle est la nature de l'écoulement ?

\item Donnez l'expression de l'accélération correspondant à cet écoulement ; montrez que celle-ci est purement radiale, et donnez une interprétation physique.

\item En admettant que la seule composante non nulle du tenseur des contraintes visqueuses est $\tau_{r\theta}$, Montrez que l'équation de Cauchy projetée selon $\vec{e}_\theta$ conduit à :
\begin{equation}
0 = \displaystyle  \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \tau_{r\theta} \right) 
\end{equation}
\item Ecrire sous forme d'une intégrale le moment $\vec{M}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S}_1}$ exercé par le fluide sur le cylindre intérieur, et montrez que celui-ci vaut:

$$
\vec{M}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S}_1} = M_z \vec{e_z}\mbox{  avec  } M_z = 2 \pi R_1^2 H \, \tau_{r\theta}(r=R_1)
$$ 

\item Déduire des questions précédentes que pour un écoulement stationnaire la contrainte visqueuse suit une loi de la. forme:
\begin{equation}
\tau_{r\theta} = K r^{-2} \quad \mbox{ avec } K = \frac{M_z}{2\pi H}
\end{equation}


%\subsection*{Partie B : solution pour un fluide Newtonien}

%\item En utilisant le résultat de la question 2 montrez que dans un fluide Newtonien la contrainte visqueuse $\tau_{r\theta}$ vaut :
%$$
%\tau_{r\theta} = \mu r \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{ v} {r} \right)
%$$

%\item En se basant sur l'équation (1), en déduire que pour un écoulement stationnaire, la vitesse est donnée par une loi de la forme $v(r) = Ar + B/r$.

%\item Calculez les valeurs des constantes $A$ et $B$ en fonction des dimensions $R_1$, $R_2$ et de $\Omega$.

\subsection*{Partie B : cas d'un fluide de Bingham}

Un Fluide de Bingham est défini par la loi rhéologique suivante :

$$
D_{r\theta} = \left\{ 
\begin{array}{lcr} 
\frac{ \tau_{r\theta} - \tau_c}{\mu} & \quad & \mbox{ si }  \tau_{r\theta} > \tau_c, \\
0 &  \quad & \mbox{ si }  \tau_{r\theta} < \tau_c.
\end{array}
\right.
$$

\begin{figure}
$$
\includegraphics[width=.6\linewidth]{Figures/Tau_TaylorCouette.png}
$$
\caption{tracé de la contrainte visqueuse $\tau_{r\theta}$ en fonction de $r$.}
\end{figure}


\item A partir du résultat de la question 6 (qu'on pourra admettre), tracez l'allure de $\tau_{r\theta}$ en fonction de r sur l'intervalle $[R_1,R_2$]. Dans le cas où $R_1 = 1cm$ et $R_2 = 2cm$, montrez que cette courbe est celle donnée par la figure $1$, et donnez $\tau_{max}$ et $\tau_{min}$ en fonction des données du problème.


\item En raisonnant graphiquement a partir de cette figure, montrez qu'il existe trois régimes possibles selon les valeurs respectives du couple $M_z$ imposé et de la contrainte seuil $\tau_{c}$ : soit le fluide reste au repos, soit la totalité du fluide se met en mouvement, soit une partie seulement du fluide se met en mouvement. 
 Dans le troisième régime, quelle partie du fluide se met en mouvement ?

\item Application numérique. Pour les dimensions $R_1=1cm$, $H = 20cm$, on observe que le fluide se met en mouvement pour un moment appliqué supérieur à $M_{z,min} = 4.5 Nm$. Donnez la valeur de la contrainte seuil $\tau_{c}$ du fluide.

\end{enumerate}




\end{document}





\end{document}